\subsection{Introdução ao conceito \textit{Zero Energy}}
Define-se que um edifício \textit{Zero Energy} – ZEB, ou em português, balanço energético nulo, é uma edificaçã energeticamente eficiente onde, considerada a fonte energética, a energia elétrica fornecida pela concessionária é anualmente menor ou igual à quantidade de energia renovável exportada pela edificação para a rede \cite{Torcellini2006,U.S.DepartmentofEnergy-USDOE2012,U.S.DepartmentofEnergy-USDOE2015}.\vspace*{0.3cm} \newline
\textcite{Domingos2014} define que o balanço energético nulo pressupõe uma arquitetura adequada ao uso de elementos construtivos e equipamentos de alta eficiência energética, aliado ao desempenho da fonte geradora de energia elétrica a partir de fontes renováveis.\newline A redução do consumo de energia em novas edificações ou em processo de melhoria pode ser alcançada por meio de projetos integrados à tecnologias de produção de energia, com adoção de soluções energeticamente eficientes, e por programas de economia de energia \cite{U.S.DepartmentofEnergy-USDOE2015}.\vspace*{0.3cm} \newline
\textcite{Torcellini2006} estabelecem quatro definições acerca das formas de se atingir o ZEB em edificações de baixo consumo de energia, ou comumente denominadas \textit{Low-Energy Buildings}. Dentre as formas estudadas estão:
    \begin{itemize}
        \item \textit{Zero Site Energy}, ou energia local zero ou ainda energia da edificação \cite{U.S.DepartmentofEnergy-USDOE2015}, onde é avaliada a potencialidade de produção de energia elétrica para a edificação utilizando os recursos presentes no local, ou on-site, onde o edifício está implantado. É minimamente avaliado o consumo dos sistemas de condicionamento de ar, de aquecimento quando existente, ventilação, cargas de equipamentos e de sistema de iluminação;
        \item \textit{Zero Source Energy}, ou fonte de energia zero, trata-se do conceito onde é levado em consideração toda a cadeia de produção total anual de energia utilizada pela edificação e de consumo de energia primária do edifício. Esta avaliação leva em conta a eletricidade, combustíveis utilizados em processamento e transporte de materiais e componentes para o local da edificação, entre outros aspectos;
        \item \textit{Zero Energy Cost}, ou custo de energia zero, é avaliada a razão, no mínimo igual, entre a quantidade total de dinheiro que é arrecadado com a venda de energia produzida on-siteà concessionaria, e a quantidade total paga pela utilização de serviços e energia consumida ao longo do ano; e
        \item \textit{Zero Energy Emissions}, ou emissão zero, onde a edificação produz uma quantidade de energia renovável livre de emissão de GEE ao menos igual a quantidade de energia consumida proveniente de fontes de energia emissoras de GEE.
    \end{itemize}
As definições descritas para o ZEB, que avaliam fontes de energia variadas, os custos atrelados à implantação da edificação, a avaliação do ciclo de vida dos materiais e componentes, assim como emissões de GEE, demandam pesquisas e desenvolvimento de metodologia particular para cada meio de avaliação. Portanto, para este trabalho foi estabelecido o recorte de avaliação para as edificações utilizando recursos on-site, classificado como \textit{Zero Site Energy}. Tal recorte justifica-se em função da exclusividade dada pela definição sobre a utilização de fontes de energia renováveis locais, disponíveis no sítio onde a edificação foi implantada, utilizada para pesquisa em detrimento das outras definições que tratam de formas de avaliação não abordadas nesta pesquisa.\vspace*{0.3cm} \newline
\textcite{Didone2014} e \textcite{Athienitis2015} definem que o planejamento de uma edificação \textit{Zero Energy} considera a integração de estratégias energéticas e soluções passivas; de otimização da edificação em seu projeto, execução e operação; e a utilização de tecnologia de produção de energia solar fotovoltaica, entre outras formas de produção de energia, considerando a forma da edificação e soluções que aproveitem a disponibilidade de energia elétrica solar para o meio urbano, aquecimento solar e luz natural.\vspace*{0.3cm} \newline
A \textcite{InternationalEnergyAgency-IEA2014} publicou um estudo detalhado de 30 edificações \textit{Zero Energy} em vários países e em diversas situações climáticas. O \textit{“Towards Net Zero Energy Solar Buildings: A review of 30 Net ZEBs case studies”} foi parâmetro para o desenvolvimento de referências para o planejamento de edificações energeticamente nulas. Este estudo concluiu que é possível atingir o balanço energético nulo para diversos usos residenciais e comerciais da realidade construtiva americana.\vspace*{0.3cm} \newline
A respeito da nomenclatura utilizada para descrever uma edificação que atinge o equilíbrio entre consumo e produção de energia, na série de Guias Avançados de Projeto Energético – AEDG \cite{AmericanSocietyofHeatingRefrigeratingandAir-ConditioningEngineers-ASHRAE2019} há a utilização do termo \textit{Zero Energy} em oposição aos termos \textit{Net Zero Energy} e \textit{Zero Net Energy} em consonância com os termos utilizados pelo Departamento de Energia dos Estados Unidos, da mesma forma para as políticas federais e municipais de desempenho energético em vigor. O Departamento de Energia dos Estados Unidos também utiliza o termo \textit{Zero Energy} justificando que a inserção de “\textit{Net}” não adiciona significado substancial a expressão \cite{U.S.DepartmentofEnergy-USDOE2015a}. Este trabalho utilizou a nomenclatura em consonância com a AEDG da norma americana ASHRAE e demais artigos científicos que adotam \textit{Zero Energy} como balanço energético nulo.

\subsubsection{\textit{Near Zero Energy}}
 Baseado na norma europeia EN 15603:2008, a definição sobre o conceito proposta por \textcite{Kurnitski2011a} para edificações \textit{Near Net Zero Energy}, nZEB, e em português, próximo ao balanço energético nulo, se apoia na premissa do aproveitamento máximo de recursos para produção de energia, implementando mecanismos à edificação de forma que este aproveitamento aconteça, e a utilização à nível ótimo da energia primária, para um consumo maior que 0 kWh/m² ao ano. Segundo os autores, são pontos importantes para atender a definição do conceito:
    \begin{itemize}
        \item O custo otimizado e considerável aproveitamento técnico do uso da energia primária; e
        \item A porcentagem de energia primária coberta pela geração de energia proveniente de 
        fontes renováveis.
    \end{itemize}
A nomenclatura adotada, tal qual para \textit{Zero Energy}, foi \textit{Near Zero Energy}, em concordância com a nomenclatura encontrada nos estudos consultados e com o termo \textit{Zero Energy} adotado anteriormente \cite{AmericanSocietyofHeatingRefrigeratingandAir-ConditioningEngineers-ASHRAE2019}.Esta variação do conceito de balanço energético nulo é adotada como parâmetro de avaliação para a presente pesquisa, uma vez que se adequa ao cenário energético e tecnológico do recorte territorial estabelecido, ou seja, a Região Metropolitana da Grande Vitória, no Espírito Santo.

\subsubsection{Métrica para balanço energético nulo}
Um edifício energeticamente balanceado produz, consome e, eventualmente, exporta energia para a concessionária quando as condições climáticas e energéticas são favoráveis para este cenário. A avaliação depende de definição do espaço utilizado para geração de energia, \textit{on-site} ou \textit{off-site}, e do tempo avaliado deste processo, horário, mensal ou, mais comumente, anual \cite{AmericanSocietyofHeatingRefrigeratingandAir-ConditioningEngineers-ASHRAE2019}.\vspace{0.5cm} \newline
Métodos de avaliação foram desenvolvidas para contemplar as variações de se atingir o balanço energético nulo como demanda/geração de energia e exportação/importação de energia. O primeiro método é direcionado ao \textit{Zero Site Energy}, o que permite avaliar anualmente as opções de produção de energia elétrica \textit{on-site} e a demanda de energia calculada. O segundo método é normalmente aplicado ao \textit{Zero Source Energy}, onde são balanceadas as fontes de energia, carga de energia e interação com a rede da concessionária \cite{Didone2014a}.\vspace{0.3cm} \newline
Para tal, é determinada a interação energética entre a concessionária e a edificação, como observado na Figura \ref{fig:figura1}.\newline
    \begin{figure}[ht]
    \centering
    \caption{\small Diagrama de interação entre a edificação e as variáveis externas.}
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{figures/esquema_kurnitski _2011.png}
    \begin{flushleft}
        \par Fonte: adaptado de Kurnitski et al. (2011, tradução nossa)\small 
    \end{flushleft}\vspace{-0.5cm}
    \label{fig:figura1}
    \end{figure}

\noindent Foram desconsideradas as medidas que envolviam sistema de aquecimento, por não condizer com a realidade observada no recorte territorial e por ser uma medida de inclusão facultativa em regulamentações nacionais \cite{InstitutoNacionaldeMetrologiaNormalizacaoeQualidadeIndustrial-INMETRO2018,InstitutoNacionaldeMetrologiaNormalizacaoeQualidadeIndustrial-INMETRO2018a}. De forma a estabelecer a métrica necessária para a avaliação do balanço energético da edificação, devem ser conhecidos os componentes de uso final de energia, a energia primária total utilizada pela edificação, os custos com o consumo de energia elétrica, e a quantidade de energia exportada à concessionária. Da mesma forma, devem ser definidos o período de balanço a ser analisado e eventuais créditos provenientes de fornecimento de energia à concessionária. Esta relação é ilustrada no \ref{fig:figura99}.%\vspace*{-0.1cm}

    \begin{figure}
        \centering
        \caption{\small Relação entre demanda energética e créditos para edificação NZEB.}
        \begin{minipage}[ht]{1\textwidth}\centering
            \includegraphics[width=0.3\textwidth]{figures/esquema_iea_2014-2.png}            
        \end{minipage}
        \begin{flushleft}
            \par Fonte: adaptado de Kurnitski et al. (2011, tradução nossa)
        \end{flushleft}
        \label{fig:figura99}
    \end{figure}
